<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<vorname>
	Oskar Woldemar von
</vorname>
<nachname>
	PETERSEN
</nachname>
<namekyr>
	ПЕТЕРСЕН, Оскар Владимировичфон / PETERSEN, Oskar Vladimirovič fon
</namekyr>
<variationen>
	Oscar
</variationen>
<geburtsdatum>
	8./20.8.1849
</geburtsdatum>
<geburtsort>
	Riga
</geburtsort>
<sterbedatum>
	24.9.1919
</sterbedatum>
<sterbeort>
	Petrograd
</sterbeort>
<beruf>
	Dermatologe und Venerologe
</beruf>
<vater>
	Woldemar Platon von Petersen (* 13.1.1808 in Dorpat, † 29.4.1859 in Riga), Jurist, Ratsherr
</vater>
<mutter>
	Lucie Margarete, geb. Volmerange-Helmund (* 29.3.1812 in Riga, † 9.5.1884 in Riga)
</mutter>
<ehegatte>
	1. Anna Hermine, geb. Bloom (?-1886), Krankenschwester
	[2.*] Katharina Charlotte Feurich (1868-1905), Krankenschwester**
	3. Anna Semënovna, geb. (?), verw. Zagorskaja***
</ehegatte>
<nachkommen>
	Zu 1: 
	1. Emilie von Petersen (als Kleinkind gestorben) 
	2. Marie von Petersen (1881-1917), 1914 Schwester im Evangelischen Feldlazarett 
 	(Vgl. auch EAD: Dokument-Id [75359/73320]). 
	3. Oskar von Petersen (jun.) (1883-1908) (Vgl. auch EAD: Dokument-Id 
	[75357/73318]). 
	4. Woldemar (Vladimir Oskarovič) von Petersen (1884-1936), Jurist, Kunst- und 
	Bibliothekswissenschaftler in St. Petersburg (Vgl. auch EAD: Dokument-Id 
	[75358/73319])**** 
	Zu [2.]: 
	5. Alexander Feurich (1894-1976, Hamburg), Versicherungsmakler 
	6. Eugen Feurich (1897-1974, Leipzig), Kaufmann 
	7. Michael Feurich (1898-1951, Frankfurt a. M.), Pelzgroßhandels-Kaufmann 
	Zu 3: Kinderlos 
	* Außereheliche Verbindung, aus der drei Söhne hervorgingen (s. N [2.], 5-7) 
	(Mitteilung Feurich, s.u. Q und Anmerkung). 
	** Tochter des Petersburger Instrumentenmachers Bruno Rudolf Feurich (?-1890), 
	eines Bruders des Leipziger Pianoforte-Herstellers Julius Gustav Feurich 
	(1821-1900) (Mitteilung Feurich). Zu Bruno Rudolf Feurich siehe auch EAD: 
	Dokument-Id [17329/14426]. 2
	*** Witwe seines Freundes Dr. med. Zagorskij (Mitteilung Feurich). (Vermutlich 
	Petr Aleksandrovič Zagorskij, 1834-1892, Prakt. Arzt.) (Anm. der Autorin). 
	**** Opfer politischer Repressalien: 1935 verhaftet und nach Karaganda 
	verschleppt (verstarb dort 1936 aber an Appendizitis), am 15.9.1989 rehabilitiert. 
	Vgl. 1. O. S. Ostroj: Sotrudniki RNB – dejateli nauki i kul’tury. Biografičeskij 
	slovar’ [Mitarbeiter der Russischen Nationalbibliothek – Vertreter der 
	Wissenschaft und Kultur. Biografisches Lexikon]. Band 1-3. Online Ressource 
	www.nlr.ru/nlr_history/persons/info.php?id=681 (1.8.2012); 2. Žertvy 
	političeskogo terrora v SSSR [Opfer des politischen Terrors in der UdSSR]. 
	Online Ressource http://lists.memo.ru/d26/f131.htm (1.8.2012).
</nachkommen>
<ausbildung>
	Nach dem frühen Tod des Vaters bei dessen Vetter, dem 
	Generalstabsarzt der Flotte Geheimrat Dr. med. Karl Otto ROSENBERGER
	(1806-1866), in St. Petersburg erzogen 
	1863-1868 Besuch der Petrischule in St. Petersburg 
	1868-1874 Studium der Medizin an der Universität Dorpat bei Ernst 
	von BERGMANN (1836-1907), Friedrich Heinrich von BIDDER (1810-
	1894) und Alexander SCHMIDT (1831-1894), 1874 Studienaufenthalt 
	in Wien in den Hautkliniken bei Isidor NEUMANN (1834-1906), 
	Ferdinand Ritter von HEBRA (1816-1880), Moritz Kohn KAPOSI
	(1837-1902), Carl Ludwig von SIGMUND (1810-1883) und in der 
	chirurgischen Klinik bei Theodor BILLROTH (1829-1894) sowie in 
	Tübingen bei Paul Victor von BRUNS (1812-1883) 
	1874 Promotion zum Dr. med. in Dorpat
</ausbildung>
<lebensstationen>
	1875-1877 Assistent am Evangelischen Hospital in St. Petersburg, 
	nahm 1876-1878 am Russisch-Türkischen Krieg als Arzt des 
	Evangelischen Feldlazaretts in Bulgarien teil (hier arbeitete er 
	gemeinsam mit E. v. BERGMANN), war nach der Rückkehr 
	Lazarettarzt im Gefängnis „Litauisches Schloß“ in St. Petersburg, 
	1878-1898 Ordinator, Prosektor und Gehilfe des Oberarztes am 
	städtischen Alexander-Hospital in St. Petersburg, 1883-1897 
	Konsultant am Deutschen Alexander-Hospital, ab 1886 Privatdozent, 
	später Honorar-Professor und Leiter der Klinik für Dermatologie und 
	Syphilis am „Klinischen Institut der Großfürstin Elena Pavlovna zur 
	Fortbildung von Ärzten“ in St. Petersburg, später Inspekteur aller 
	Leprosorien Russlands, ab 1898 Ordinator am Städtischen KalinkinKrankenhaus und ab 1899 Dozent an der Suvorov-Lehranstalt für 
	Hebammen und Feldscherinnen 
	1899 Mitglied des Kuratoriums des Oldenburg-Asyls 
	Mitglied der Internationalen Lepra-Commission 3
	Ehrungen und Auszeichnungen (Auswahl): 
	St.-Vladimir-Orden 4. Klasse mit Schwertern (für Verdienste im RussischTürkischen Krieg) 
	1902 „Wirklicher Russischer Staatsrat“ 
	Inhaber weiterer zahlreicher Orden und Medaillen (vgl. Abb.) u. a. ***** 
	***** Die im Internet unter http://ru.wikipedia.org/wiki/Остров Петерсена
	(5.6.2012) als angeblich seit 1901 von Ėduard Vasil’evič Toll’ (1858-1902) nach 
	ihm benannte Petersen-Insel [Ostrov Petersena] in der russischen Inselgruppe 
	Nordenskiöld-Archipel im Nordosten der Karasee muss eine Verwechslung 
	sein. Bei dem Namensgeber kann es sich eher um den in Estland geborenen, in 
	Dorpat ausgebildeten und auch in St. Petersburg sehr erfolgreich tätigen 
	Geographen, Zoologen und Entomologen Wilhelm Konstantin Frommhold 
	[Vil’gel’m Ėrastovič] Petersen (1854-1933) handeln, der zu wissenschaftlichen 
	Zwecken alle Kontinente bereiste und 1881 eine Dissertation über „Die 
	Lepidopteren-Fauna des arktischen Gebiets von Europa und die Eiszeit“ 
	verfasste.
</lebensstationen>
<leistungen>
	Forschungsthemen: Untersuchungen zu verschiedenen Aspekten der 
	Klinik und Behandlung von sexuell übertragbarer Krankheiten (Syphilis, 
	Gonorrhoe, weicher Schanker) und infektiöser Hautkrankheiten (Lepra, 
	Leishmaniose, Lupus), statistische Untersuchungen der Ausbreitung 
	von Geschlechtskrankheiten und Hautkrankheiten in Russland 
	Ein bedeutender Lepraforscher des 19. Jahrhunderts 
	1887 erstes Experiment mit dem Streptobacillus-Erreger des weichen 
	Schanker (Ulcus molle) (1889 beschrieben von Augusto DUCREY
	[1860-1940]) 
	1889 Mitbegründer des ärztlichen Rechts-Schutzvereins für Russland 
	„St. Petersburger Ärzteverein zu gegenseitiger Hülfe“ 
	1894 Organisator der Lepra-Kolonie „Krutye ruč’i“ im Gouvernement 
	St. Petersburg 
	1904-1905 während des Russisch-Japanischen Krieges Gründer des 
	Evangelischen Feldlazaretts und des Feldlazaretts des Deutschen Roten 
	Kreuzes 
	Vertretung Russlands auf vielen Fachkongressen und eine umfangreiche 
	literarische Tätigkeit in deutschen, russischen und französischen 
	Fachzeitschriften 
	Mitbegründer der St. Petersburger medicinischen Wochenschrift
	(1876) und der Deutschen Medizinal-Zeitung
</leistungen>
<mitgliedschaften>
	Verein St. Petersburger Ärzte (ab 1876 Mitglied, 1884-1889 wissenschaftlicher 
	Sekretär); Deutscher ärztlicher Verein in St. Petersburg (ab 1888); Obščestvo 
	Krasnogo Kresta [Russische Gesellschaft vom Roten Kreuz], Russkoe 
	sifilidologičeskoe i dermatologičeskoe obščestvo [Russische Gesellschaft für 
	Syphilis und Dermatologie] (Mitbegründer und Vizepräsident), Gesellschaft für 
	Geschichte und Altertumskunde der Ostseeprovinzen Rußlands (1894-1912), 
	Obščestvo dlja bor’by s prokazoj v Sankt-Peterburgskoj gubernii [Gesellschaft 
	zur Bekämpfung der Lepra im Gouvernement St. Petersburg] (Mitgründer) 
	Ehrenmitglied dermatologischer Gesellschaften in Wien, Berlin, Paris und Italien
</mitgliedschaften>
<publikationsverzeichnisse>
	Sbornik rabot po kožnym boleznjam, sifilisu, veneričeskim i drugim boleznjam 
	za 1874-1899 gg., izdannom k 25-letnemu jubileju O. P. – vice-predsedatelja 
	russkogo sifilidičeskogo obščestva [Verzeichnis der Arbeiten zu 
	Hautkrankheiten, Syphilis, venerischen und anderen Krankheiten 1874-1899, 
	herausgegeben anlässlich des 25jährigen Jubiläums von O. P., des 
	Vizepräsidenten der Russischen Gesellschaft für Syphilis]. Sankt-Peterburg 
	1900, 584 S. 
</publikationsverzeichnisse>
<werke>
	Deutschsprachige Publikationen: 
	 - Experimentelle Studien über Pathogenese und Therapie der Cystitis. InauguralDiss. Dorpat 1874, 61 S. 
	 - Die Verbreitung der Lepra in Russland. In: Tageblatt der 61. Versammlung 
	Deutscher Naturforscher und Ärzte in Köln vom 18. bis 23. September 1888. 
	Wissenschaftlicher Teil. Köln 1889, 268-269. 
	 - Ueber Excochleation des Ulcus molle. Archiv für Dermatologie und Syphilis 
	21 (1889), 362-363. 
	 - Ueber Temperatursteigerung nach Injectionen von Hydrargyrum salicylicum 
	bei Syphilis. Verhandlungen der Deutschen Dermatologischen Gesellschaft 3 
	(1891), 382-401. 
	 - Ulcus molle. Archiv für Dermatologie und Syphilis 29 (1894), 419-442; II. 
	Theil: Ibid., 30 (1895), 381-414. 
	- Die Verbreitung der Lepra in Russland in den Jahren 1895-97. In: 
	Mittheilungen und Verhandlungen der internationalen wissenschaftlichen LepraConferenz zu Berlin im October 1897. Bd. I. Berlin 1897, 209-232. 
	 - Ueber die Behandlung des Favus der behaarten Kopfhaut. Archiv für 
	Dermatologie und Syphilis 44 (1898) 1, 17-38. 
	 - Die Verbreitung der Syphilis, der venerischen Krankheiten und der Prostitution 
	in Russland. Mit C. v. Stürmer (Arzt zu St. Petersburg). Berlin 1899, 170 S. (vgl. 
	auch SL Pagel 1901). 
	 - B. M. Tarnowsky †. Archiv für Dermatologie und Syphilis 81 (1906), 167-169. 
	 - Bericht über die Leprakolonie Krutija Rutschji im Gouvernement St. Petersburg 
	während der Jahre 1894-1908. II. Internationale wissenschaftliche Lepra-Konferenz, 
	abgehalten vom 16. bis 19. August 1909 in Bergen (Norwegen): Mitteilungen 
	und Verhandlungen. London, Leipzig, Paris 1910 = Lepra 10 (1910), 158-169. 
	 - Zur Behandlung der Blastomykosis der Haut. Archiv für Dermatologie und 
	Syphilis 107 (1911), 139-142. 5
	 - Die praktische Bedeutung der Entwicklungshemmungen der Haut. Archiv für 
	Dermatologie und Syphilis 113 (1912), 799-804. 
	 Weitere Publikationen, davon sechs zitiert in Pagel 1901 (SL), sind in der St. 
	Petersburger medicinischen Wochenschrift erschienen. 
	Russische Publikationen: 
	- O rasprostranenii prokazy v Rossii. Doklad, čitannyj v Otdelenii dermatologii 
	i sifilidologii na 61-m S-ezde estestvoispytatelej v Kel’ne (na Rejne) [18.-23. 
	sent’jabr 1888]. Eženedel’naja kliničeskaja gazeta (1889), 10 S. 
	 - O povyšenijach temperatury posle vprskivanij salicilovokisloj rtuti pri sifilise. 
	Doklad, čitannyj na 3-m S-ezde dermatologov v Lejpcige. Bol’ničnaja gazeta 
	Botkina (1891), 25 S. 
	 - O rasprostranenii prokazy v Rossii. Vestnik Obščestva gigieny, sudebnoj i 
	praktičeskoj mediciny 18 (1893), 10 S. 
	 - Lekcii o mjagkom šankre. Kurs, čitannyj vračam v Kliničeskom institute 
	velikoj knjagini Eleny Pavlovny. Sankt-Peterburg 1896, 58 S. 
	 - O rasprostranenii kožnych boleznej v Rossii. In: VII-j s-ezd Obščestva russkich 
	vračej v pamjat’ N. I. Pirogova. Kazan’ 1899, 11 S. 
	 - O sposobach vvedenija rtuti v organizm pri sifilise. In: Jubilejnyj sbornik v 
	čest’ 40-letija vračebnoj dejatel’nosti N. V. Sklifasovskogo. Sankt-Peterburg 
	1900, 2-9. 
	 - Redakteur, mit Ergänzungen und Vorworten, der Übersetzungen z. B. von: 
	Alfred Wolff: Lehrbuch der Haut- und Geschlechtskrankheiten. 1. Aufl. Stuttgart 
	1893, und der 2. Aufl. von Alfred Wolff und Paul Mulzer, Stuttgart 1914-1917] 
	Al’fred Wol’f: Učebnik kožnych boleznej. Sankt-Peterburg 1899, 399 S.; 
	Učebnik veneričeskich boleznej. Sankt-Peterburg 1900, 128 S.; 2. Aufl.: 
	Al’fred Wol’f, Paul’ Mjul’cer: Učebnik polovych boleznej. Sankt-Peterburg 
	1916, 442 S. 
	 Weitere zahlreiche Veröffentlichungen erschienen in der Zeitschrift Vrač, darunter: 
	Meždunarodnoe soveščanie o merach protiv sifilisa i veneričeskich boleznej. 
	[Doklad:] Meždunarodnyj s-ezd po voprosu bor’by s sifilisom i veneričeskimi 
	boleznjami 1899 Brjussel’. Vrač (1899) Nr. 46, 15 S.
</werke>
<quellen>
	- Petersen, O[skar], Hinze, V[iktor]: Bericht über die fünfundzwanzigjährige 
	Thätigkeit des Vereins St. Petersburger Ärzte 1859-1884. Ein Beitrag zur 
	Geschichte der Medicin in Russland. St. Petersburg 1884. 
	- Zur Geschichte der Petersen-Familien (Dokumenten- und Bildersammlung): 
	Privatarchiv Fritz Blum (Erlangen), Privatarchiv Ellen Böhm (Aach-Hegau). 
	- Privatarchiv Jörg Peter Feurich (Friedberg).
</quellen>
<sekundärliteratur>
	- Ančupane, Ināra, Miltinš, Alfrēds, Miltinš, Vents: Profesoram Oskaram 
	Petersenam – 150 (Professor Oscar Petersen’s 150 Anniversary). Acta medicohistorica Rigensia 5 (24) (2000), 159-161. 
	 - Bechler, Reinaldo Guilherme (aus Belo Horizonte, Brasilien): Leprabekämpfung 
	und Zwangsisolierung im ausgehenden 19. und frühen 20. Jahrhundert: 
	wissenschaftliche Diskussion und institutionelle Praxis. Inaugural-Dissertation 
	Würzburg 2009, 70, 129, 146, 155. Online Ressource http://opus.bibliothek.uniwuerzburg.de/volltexte/2010/4537/pdf/Bechlerdoktorarbeit.pdf (5.6.2012). 6
	 - Bol’šaja sovetskaja ėnciklopedija [Große Sowjetenzyklopädie]. 2. Aufl. Bd. 32 
	(1955), 578. 
	 - Busch, Margarete: Das deutsche Vereinswesen in St. Petersburg vom 18. 
	Jahrhundert bis zum Beginn des Ersten Weltkrieges. (Online Ressource 
	http://www.ikgn.de/cms/jdownloads/NordostArchiv%20PDF%20Dateien/Band%20III,%201994%20H.%201/abhandlung_bus
	ch_margarete_noa_band_3_1994-1_das_deutsche_vereinswesen.pdf, 
	14.11.2012). 
	 - Erik-Amburger-Datenbank (EAD). Ausländer im vorrevolutionären Russland 
	(Online Ressource http://88.217.241.77/amburger): Dokument-Id [75356/73317 
	(5.6.2012)]. 
	- Kügelgen, Carlo v., Deutsches Leben in St. Petersburg. Ostdeutsche Monatshefte 
	5 (1924/25) 12, 1217-1220. 
	 - Kügelgen, Carlo v., Nach Kriegsausbruch. Ostdeutsche Monatshefte 5 
	(1924/25)12, 1224-1226. 
	- Lenz, Wilhelm (Hg.): Deutschbaltisches biographisches Lexikon 1710-1960. 
	Köln, Wien 1970, 586-587 (= WBIS BaBA, S. 24-25, und BBL digital. Online 
	Ressource www.bbl-digital.de/eintrag/Petersen-Oskar-v.-1849-1919/, 6.6.2012). 
	 - Müller-Dietz, Heinz, Carl von Mayer und das Evangelische Hospital in St. 
	Petersburg. Historia Hospitalium. Zeitschrift der Deutschen Gesellschaft für 
	Krankenhausgeschichte 10 (1975), 53-64. 
	 - Müller-Dietz, Heinz, Das Kalinkin-Institut, eine deutsche medizinische Schule 
	in St. Petersburg. In: Medizinisches Historisches Jahrbuch 3 (1968), 310-327. 
	 - Pagel, Julius Leopold: Biographisches Lexikon hervorragender Ärzte des 
	neunzehnten Jahrhunderts. Mit einer historischen Einleitung. Berlin u. a. 1901, 
	1279-1280 (= WBIS DBA: I 945, 37-38). 
	 - Pirogov, Nikolaj Ivanovič: Lebensfragen. Tagebuch eines alten Arztes. Stuttgart 1894. 
	 - Šustov, A. S. (Hg.): Naši dejateli po medicine. (Illjustrirovannyj vestnik 
	kul’tury, naučno-vospitatel’nago, techničeskago i torgovo-promyšlennago 
	progressa Rossii 1) [Unsere Vertreter der Medizin. Illustrierte Zeitschrift für den 
	kulturellen, wissenschaftlichen, technischen und gewerblich-industriellen Fortschritt 
	in Russland 1]. Sankt-Peterburg 1910 [Microfiche, ohne Seitenangaben]. 
	 - WBIS BaBA: I 269, 23-25. 
	 - WBIS RBA: R 359, 439-443. 
	 - Zieger, Kristin: Die Bedeutung der deutschen Ärztevereine für das wissenschaftliche Leben, die medizinische Versorgung und soziale Belange der Stadt 
	St. Petersburg von 1819-1914. Diss. Leipzig 2000, 111 + [13] S.
</sekundärliteratur>
<portraits>
	- Portrait aus: Privatarchiv Jörg Peter Feurich (Q). 
	 - Portrait in: SL Šustov 1910 und Ančupane/Miltinš/Miltinš 2000. 
	 - Portrait in: 125 let Sankt-Peterburgskoj medicinskoj akademii poslediplomnogo 
	obrazovanija [125 Jahre der St. Petersburger Medizinischen Akademie für 
	postgraduales Studium]. Red. Otari Givievič Churcilavа. Sankt-Peterburg 2010, 38. 
	 - Gruppenfoto (Mitglieder der Internationalen Lepra-Commission 1909), in: 
	Lepra 10 (1910), vor dem Titelblatt der Beilage „II. Internationale 
	wissenschaftliche Lepra-Konferenz“.
</portraits>